#+TITLE: A List of French Verbs With Correct Prepositions
#+ROAM_KEY: https://www.thoughtco.com/french::verbs-with-prepositions-p2-1364548
-  tags :: [[file:20200608092119-francais.org][Français]]

* A
- s'abriter contre (le vent) :: to take shelter against (the wind)
- accepter de :: to accept, agree to
- accuser (qqun) de :: to accuse (s-o) of
- acheter à :: to buy from
- acheter (qqch) sur le marché :: to buy (s-t) at the market
- achever de :: to finish
- agir en :: to act like/as
- s'agir de :: to be a question of
- aider à :: to help to
- aller :: to go, to be going to
- aller vers (midi) :: to go at around (noon)
- aller vers (Nice) :: to go toward (Nice)
- s'amuser à + infinitive :: to amuse oneself ___-ing
- apercevoir :: to perceive, catch sight of
- s'apercevoir de :: to notice
- apprendre à :: to learn how to
- s'apprêter à :: to get ready to
- s'approcher de :: to approach
- approuver :: to approve of
- appuyer sur (le bouton) :: to press (the button)
- appuyer sur (le mur) :: to lean on (the wall)
- s'appuyer contre (un arbre) :: to lean against (a tree)
- arracher à :: to grab, tear away from
- (s')arrêter de :: to stop ___-ing
- arriver à :: to manage/succeed in ___-ing
- arriver de (Paris, Canada) :: to arrive from (Paris, Canada)
- arriver par :: to succeed through/by
- arriver sur (midi) :: to arrive at around (noon)
- s'asseoir contre (son ami) :: to sit next to (one's friend)
- assister à (la réunion) :: to attend (the meeting)
- s'assurer contre (l'incendie) :: to insure against (fire)
- attendre :: to wait for
- s'attendre à :: to expect to
- s'autoriser à :: to authorize / allow to
- avertir de :: to warn about
- avoir à :: to have to / be obliged to
- avoir beau (j'ai beau essayer) :: despite doing (despite trying)
- avoir besoin de :: to need
- avoir confiance en :: to trust
- avoir envie de :: to want
- avoir peur de :: to be afraid of ___-ing

* B
- se battre contre :: to fight against
- blâmer de :: to blame
- se blottir contre (sa mère, son chien) :: to cuddle up next to (one's mother, dog)
- boire qqchose dans (une tasse) :: to drink something out of (a cup)

* C
- casser en (morceaux, trois) :: to break in(to) (pieces, three)
- cesser de :: to stop, cease ___-ing
- changer de (train) :: to change (trains)
- se changer en :: to change into
- chercher :: to look for
- chercher à :: to attempt to
- chercher dans (la boîte) :: to look in (the box)
- choisir de :: to choose to
- commander (à qqun) de faire :: to order (someone) to do
- commencer à :: to begin to, to begin ___-ing
- commencer par :: to begin by ___-ing
- compter :: to expect, intend
- compter pour :: to be worth
- compter sur :: to count on
- concentrer sur :: to concentrate on
- condamner pour (meurtre) :: to sentence for (murder)
- conseiller à :: to advise
- conseiller à qqun de faire qqch :: to advise someone to do something
- conseiller de :: to advise to
- consentir à :: to consent to
- se contenter de :: to be happy ___-ing
- continuer à/de :: to continue to, to continue ___-ing
- convenir à :: to please, to be suitable for
- convenir de :: to agree to
- convertir qqch en :: to convert s-t into
- copier sur qqun :: to copy from s-o
- couper en (deux) :: to cut in (two)
- courir :: to run (to do something)
- courir dans (l'herbe) :: to run through (the grass)
- coûter dans (les cent euros) :: to cost about (100 euros)
- craindre de :: to fear ___-ing
- craindre pour (sa vie) :: to fear for (one's life)
- creuser pour :: to dig for
- croire :: to think, believe
- croire à :: to believe something
- croire en :: to believe in
- croire qqun sur parole :: to take someone's word

* D
- daigner :: to deign to - décider (qqun) à :: to persuade (s-o) to
- décider de :: to decide to
- se décider à :: to make up one's mind to
- défendre à (qqun) :: to forbid (s-o)
- défendre à qqun de faire qqch :: to forbid s-o to do s-t
- défendre de (qqch) :: to forbid (s-t)
- se déguiser en :: to disguise oneself as
- demander :: to ask for
- demander à (qqun) :: to ask (someone)
- demander à (faire qqch) :: to ask (for permission to do something)
- demander à qqun de faire qqch :: to ask s-o to do s-t
- se dépêcher de :: to hurry to
- dépendre de :: to depend on
- déplaire à :: to displease / be displeasing to
- déranger qqun de :: to bother s-o to
- descendre :: to go down(stairs)
- désirer :: to want
- désobéir à :: to disobey
- détester :: to hate
- devoir :: to have to, be obliged to
- dire à (qqun) :: to say to, to tell (s-o)
- dire à qqun de faire qqch :: to tell someone to do something
- diriger son attention sur :: to direction one's attention to
- se diriger vers :: to move toward/make/head for
- donner qqch :: to give something
- donner qqch contre :: to give something in exchange for
- donner qqch à qqun :: to give s-o s-t, to give s-t to s-o
- donner sur :: to overlook, open onto
- dormir (la nuit) :: to sleep (at night)
- douter de :: to doubt

* E
- échanger qqch contre qqch :: to exchange something for s-t else
- écouter (la radio) :: to listen to (the radio)
- écrire en (encre, français) :: to write in (ink, French)
- écrire sur :: to write about
- s'efforcer de :: to endeavor to
- emmener :: to take
- s'emparer de :: to grab
- empêcher de :: to prevent, keep from ___-ing
- s'empresser de :: to hurry to
- emprunter un livre à qqun :: to borrow a book from s-o
- encourager qqun à faire :: to encourage s-o to do
- s'endormir sur (un livre, son travail) :: to fall asleep (over a book, at work)
- s'engager à :: to get around to
- ennuyer qqun de :: to bother/upset s-o to
- enseigner à :: to teach to
- entendre :: to hear
- entrer :: to enter (in order to do something)
- entrer dans :: to enter
- envoyer (qqch) à (qqun) :: to send (s-t) to (s-o)
- envoyer chercher :: to send for
- essayer :: to try on
- essayer de :: to try to
- s'étendre sur :: to spread out over
- s'étonner de :: to be astonished by
- être à :: to belong to
- être censé :: to be supposed to
- être en colère contre :: to be angry at
- être pour :: to be in favor of
- être vers (Paris, 3h00) :: to be around/near (Paris, 3:00)
- s'excuser de :: to apologize for ___-ing
* F
+ se fâcher contre :: to get mad at
+ faillir :: to almost do something
+ faire + infinitive (causative) :: to cause to
+ faire attention à :: to pay attention to
+ falloir (il faut) :: to be necessary to
+ féliciter qqun de :: to congratulate s-o for/on
+ fermer la porte sur soi :: to close the door behind oneself
+ se fier à (qqun) :: to trust (s-o)
+ se figurer :: to imagine, picture
+ finir de :: to finish ___-ing
+ finir par :: to end up ___-ing / to finally do s-t
+ fouiller dans (qqch) :: to look through (s-t)
* G

- goûter à qqch :: to taste something
- grignoter qqch :: to nibble on, eat away at something
- gronder de :: to scold for ___-ing

* H
- habiter (à) :: optional preposition - to live in
- habiter par (ici) :: to live around (here)
- s'habituer à :: to get used to
- se hâter de :: to hurry to
- hériter de (qqch / qqun) :: to inherit (s-t / from s-o)
- hésiter à :: to hesitate to

* I
- ignorer :: to be unaware of
- s'imaginer :: to imagine
- interdire à :: to forbid
- interdire à qqun de faire qqch :: to forbid s-o to do s-t
- s'intéresser à :: to be interested in
- interroger qqun sur qqch :: to question s-o about s-t
- inviter (qqun) à :: to invite (s-o) to

* J
- jeter (qqch) à :: to throw (s-t) to
- se jeter sur qqun :: to throw oneself upon someone
- jouer à :: to play (a game or a sport)
- jouer de :: to play (an instrument)
- jouir de :: to enjoy
- jurer par :: to swear by

* L
- laisser :: to allow
- laisser pour (mort) :: to leave for (dead)
- lire dans (le journal) :: to read in (the paper)
- loucher sur :: to ogle

* M
- manger dans la main à qqun :: to eat out of someone's hand
- manger dans l'assiette :: to eat off of a plate
- manquer à :: to miss someone
- manquer de :: to neglect, fail to (do s-t), to lack
- se méfier de :: to distrust, beware of
- mêler à :: to mingle with / to join in
- mériter de :: to deserve to
- mésurer en (mètres) :: to measure in (meters)
- mettre :: to put on
- mettre son espoir dans :: to pin one's hopes on
- se mettre à :: to start, set about ___-ing
- se mettre contre le mur :: to stand against the wall
- se mettre en colère :: to get mad
- se mettre en route :: to set out
- monter :: to go up, climb
- se moquer de :: to make fun of

* N
- nier :: to deny
- nuire à :: to harm

* O
- obéir à :: to obey
- obliger à :: to oblige to
- obtenir qqch par :: to obtain something by
- s'occuper de :: to be busy with
- offrir de :: to offer to
- ordonner à qqun de faire qqch :: to order s-o to do s-t
- oser :: to dare
- oublier de :: to forget to

* P
- paraître :: to appear, seem
- pardonner à :: to pardon, forgive
- parler à :: to talk to
- parler de :: to talk about
- parler pour :: to speak on behalf of
- partir dans (10 minutes) :: to leave in (10 minutes)
- partir dans (les montagnes) :: to leave for (the mountains)
- partir de :: to leave
- partir pour :: to leave for/be off to
- parvenir à :: to succeed in ___-ing
- se passer de :: to do without
- passer du temps à :: to spend time ___-ing
- payer (le repas) :: to pay for (the meal)
- payer pour (qqun) :: to pay for (someone)
- se pencher pour :: to bend down in order to
- penser faire :: to plan on, intend to
- penser à :: to think about (imagine)
- penser de :: to think about (opinion)
- perdre du temps à :: to waste time ___-ing
- permettre à :: to permit
- (se) permettre de :: to allow (oneself) to
- permettre à qqun de faire qqch :: to allow s-o to do s-t
- persister à :: to persist in ___-ing
- persuader de :: to persuade to
- se plaindre de :: to complain about
- plaire à :: to please / be pleasing to
- se plaire à :: to take pleasure in ___-ing
- pleurer :: to cry about
- pleuvoir dans (la France) :: to rain in (France)
- pousser (qqun) à :: to push/urge (s-o) to
- pouvoir :: to be able to
- préférer :: to prefer
- préférer ___ à ___ :: to prefer ___ to/over ___, to like ___ more than ___
- prendre garde de :: to be careful not to
- prendre le parti de :: to decide to
- prendre modèle sur qqun :: to model oneself on someone
- prendre qqch dans (une boîte) :: to take s-t from (a box)
- prendre qqun par (la main) :: to take s-o by (the hand)
- se préparer à :: to prepare oneself to
- se presser de :: to hurry to
- prétendre :: to claim
- prier :: to pray to
- prier de :: to beg to
- profiter à :: to benefit / be profitable to
- profiter de :: to make the most of
- promettre à qqun de faire qqch :: to promise s-o to do s-t
- promettre de :: to promise to
- proposer de :: to suggest ___-ing
- puer :: to stink of
- punir de :: to punish for
* Q
- French Verbs With Prepositions, Q to V (questionner –  voyager)
- questionner qqun sur qqch :: to question s-o about s-t
- quêter pour (les orphelins) :: to collect for (orphans)
* R
- recommencer à :: to begin ___-ing again
- recompenser de :: to reward for
- réfléchir à :: to consider ___-ing
- réfléchir sur :: to think about, reflect upon
- refuser de :: to refuse to
- regarder :: to watch, look at
- regarder dans (la boîte) :: to look in (the box)
- regarder vers (le sud) :: to face/look (south)
- régner sur :: to reign over
- regretter de :: to regret ___-ing
- rejeter une faute sur qqun :: to place the blame on someone
- remercier de :: to thank for ___-ing
- remercier pour :: to thank for
- se rendre compte de :: to realize
- renoncer à :: to give up ___-ing
- rentrer :: to go home
- répondre à :: to answer
- résister à :: to resist
- ressembler à :: to resemble
- ressembler par :: to resemble due to
- rester sur la défensive :: to stay on the defensive
- rester sur ses gardes :: to keep one's guard up
- retourner :: to return, go back
- réussir :: to make a success of, to pull off
- réussir à :: to succeed in ___-ing
- réussir à l'examen :: to pass the test
- revenir :: to come back
- revenir sur (un sujet) :: to go back over (a topic)
- rêver à :: to dream of ___-ing
- rêver de :: to dream of ___-ing
- rire de :: to laugh at
- risquer :: to risk (something)
- risquer de :: to risk ___-ing

* S
- sauter sur une occasion :: to jump at an opportunity
- savoir :: to know how
- sembler :: to seem
- sentir :: to feel, to smell (of)
- serrer la main à (qqun) :: to shake hands with (s-o)
- serrer qqun contre sa poitrine/son coeur :: to hug someone
- servir :: to serve
- servir à :: to be used as/for
- servir de :: to put to use as
- se servir de :: to make use of
- signer pour (quelqu'un) :: to sign on behalf of (someone)
- soigner :: to take care of
- songer à :: to dream / think of
- s'opposer à :: to oppose
- sortir :: to go out (in order to do something)
- sortir par (la fenêtre) :: to leave by (the window)
- se soucier de :: to care about
- souhaiter :: to wish
- se souvenir de :: to remember
- subir :: to be subjected to
- succéder à :: to succeed, follow
- supplier de :: to be / beseech
- survivre à :: to survive
* T
- tâcher de :: to try to
- tarder à :: to delay / be late in ___-ing
- téléphoner à qqun :: to call
- téléphoner à qqun de faire qqch :: to call s-o to do s-t
- téléphoner pour (le problème) :: to phone about (the problem)
- tenir à :: to hold (s-o) to, to insist on ___-ing
- tenir de :: to take after, resemble
- tirer sur :: to shoot at
- tourner sur (l'église, la droite) :: to turn (toward the church, right)
- tourner vers (la droite) :: to turn to (the right)
- traduire en (français) :: to translate into (French)
- traduire vers (le français) :: to translate into (French)
- transformer qqch (en qqch) :: to change s-t (into s-t)
- travailler pour :: to work for
- se tromper de :: to mistake
- troquer qqch contre qqch :: to swap something for s-t else

* V
- valoir mieux :: to be preferable
- se vendre en (bouteilles) :: to be sold in (bottles)
- venir (dîner, aider) :: to come (for dinner, to help)
- venir à :: to happen to
- venir de :: to have just (done s-t)
- venir par (la côte) :: to come along/by (the coast)
- vivre dans (la misère, la peur) :: to live in (poverty, fear)
- vivre de (ses rentes) :: to live on (one's income)
- voir :: to see
- voter contre :: to vote against
- voter pour :: to vote for
- vouloir :: to want
- voyager en (train, taxi) :: to travel by (train, taxi)
